<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jury Ghidinelli</title>
    <description>Questo blog raccoglie gli articoli che talvolta mi diletto a scrivere per mettere &quot;nero su bianco&quot; alcune riflessioni, esperienze di lavoro, cose interssanti.
</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>Organizzare il lavoro</title>
        <description>&lt;h2&gt; Il lavoro &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quand’ero giovane, o meglio, quand’ero più giovane di ora :-), dopo i 14-15 anni finita la scuola secondaria, 
era abbastanza comune che durante il periodo estivo ci si adoperasse per trovare qualche lavoro da fare, un pò 
per cominciare a guadagnare qualche spicciolo da mettere da parte, un pò come attività formativa rivolta al mondo del lavoro; 
ci si trovava quindi a fare la “stagione” come cameriere, come pizzaiolo, come operaio in fabbrica, come aiutante muratore, 
oppure, qualora non si trovasse nulla, c’erano sempre i genitori che pensavo a trovare qualche cosa da fare. 
Mi sono quindi trovato nella mia “gioventù”, a confrontarmi con il lavoro nei campi, a fare il boscaiolo, a fare 
l’aiuto muratore e l’aiuto pizzaiolo. Le prime cose che si imparano a fare certe tipologie di lavoro sono in realtà 
comuni e piuttosto generali : il lavoro in sicurezza, l’ordine, l’attenzione, la cura degli strumenti e della postazione di lavoro.
Attualmente, non così spesso mi ritrovo a fare i lavori che ho fatto in gioventù, tuttavia il lavoro che faccio 
ora segue le stesse regole di base ed in quest’articolo mi soffermerò in particolare sugli strumenti ed i metodi di lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt; Organizzazione &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Non è possibile eseguire un buon lavoro senza organizzazione, l’organizzazione del lavoro è fondamentale per 
poter produrre prodotti e servizi che rispecchino le richieste all’interno de budget fissato. Nel nostro ambito organizzare 
il lavoro significa fare in modo che il processo di sviluppo di un software segua un percorso predefinito e predeterminato. 
Non necessariamente questo flusso è sempre lo stesso, dipende dalla tipologia di software che si vuole creare, dipende 
dagli attori coinvolti, dalle funzionalità, dall’ambito; quello invece che è comune è che questo percorso deve seguire 
un tracciato predefinito con delle regole prestabilite, in pratica deve essere organizzato. L’organizzazione generale 
per lo sviluppo di servizi software che ci siamo costruiti prevede i seguenti punti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pre analisi: idea, brainstorming, spunti, obiettivi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prototipazione: prototipo, design, interfaccia utente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Analisi tecnica: architettura, modello dati, funzionalità, strumenti&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sviluppo: stesura codice, dimensionamento database, configurazione servizi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rilascio: configurazione sistema di stage, di test, di produzione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Monitoraggio: monitoraggio performance e monitoraggio errori proattivo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Miglioramenti: idee, spunti, brainstorming&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt; Metodi &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’elenco dei punti precedentemente descritti, di fatto non è altro che un metodo (una serie di regole e comportamenti) 
che ci siamo dati per organizzare il processo di lavoro dall’inizio alla fine; è quindi importante darsi dei metodi, 
delle regole, per poter raggiungere un certo obiettivo in modo efficace. Entrando più nello specifico dello sviluppo 
software in senso tecnico, ci siamo dati delle nostre regole da seguire:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Seguire le regole della twelve-factor app che è una metodologia di sviluppo orientata alla costruzione di applicazioni software-as-a-service&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seguire la regola DRY “Don’t repeat yourself”, non ripetersi, e in senso più generale, “Don’t reinvent the wheel”, non reinventare la ruota&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seguire la metodologia TDD: Test Driven Development, sviluppo guidato dai test&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Specializzazione: utilizzo di strumenti, pattern, linguaggi specifici per problemi specifici&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Condivisione: condivisione delle conoscenze tra i gruppi di lavoro&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt; Strumenti &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Dammi sei ore per abbattere un albero, e passerò le prime quattro ore ad affilare la scure.” Abramo Lincoln lo 
diceva nell’accezione di farsi trovare pronti nel momento del bisogno, a me piace riportarlo in senso letterale, 
cioè il valore e l’importanza di avere strumenti adeguati ed in ordine (la scure) rispetto al lavoro da svolgere 
(il taglio  dell’albero).
Del resto, a pensarci bene, gli strumenti sono fondamentali per tutti i lavori: il cuoco deve avere coltelli affilati 
e postazione sempre pulita, tanto quanto il muratore, il falegname o l’operaio specializzato; in tutti i lavori servono 
strumenti, per così dire “affilati”, metodo, precisione, pulizia, attenzione nell’utilizzo degli stessi; il lavoro di 
sviluppo software, non fa eccezione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli strumenti a disposizione per lo sviluppo software sono innumerevoli e coprono i più svariati aspetti ed ambiti; 
quelli che  di seguito elenco sono i principali (ma non i soli) che normalmente utilizziamo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt; Linguaggi di sviluppo &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il linguaggio di sviluppo è il primo e fondamentale strumento che serve ad un professionista dello sviluppo applicativo.
Ogni linguaggio ha, come ogni cosa, punti di forza e punti di debolezza rispetto all’ambito di utilizzo, pertanto non 
esiste (a mio parere) il linguaggio che in assoluto è perfetto in ogni ambito; essendo il linguaggio di sviluppo uno
strumento, esiste uno strumento giusto per ogni lavoro. L’esperienza ci ha insegnato più di un linguaggio di programmazione, 
alcuni addirittura non più utilizzati, altri che utilizzeremo in futuro. Di seguito i linguaggi di programmazione (attuali) 
che fanno parte del nostro bagaglio di conoscenza:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ruby&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Javascript&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Php&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Java&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Python&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C#&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt; Controllo di versione del codice sorgente &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A mio avviso è il secondo fondamentale strumento utile a chiunque sviluppi un software; non importa se si sviluppa soli o si fa parte di un team, l’utilizzo di questo strumento è sempre e comunque un vantaggio.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Git&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gitlab&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt; Framework &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il framework è una struttura, un’ossatura basata su di un linguaggio di programmazione; azzardando un paragone 
tra un’applicazione software ad un’automobile, il framework può essere visto come il pianale, lo scheletro dell’automobile 
sopra il quale vengono installati i vari componenti. Ci sono vari framework per i vari linguaggi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ruby on rails&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NodeJS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;VueJS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Twitter Bootstrap&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt; Deploy e monitoring &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando si sviluppa un’applicazione, un sito web, un sistema complesso, lo sviluppo è “solo” la prima parte del lavoro. 
E’ infatti altrettanto importante e fondamentale il deploy ed il monitoring per gestire correttamente in produzione un’applicazione sviluppata.
E’ importante infatti non perdere mai di vista quello che fondamentalmente è un’applicazione software, cioè uno strumento 
(a sua volta) che in ultima istanza genera valore, di conseguenza quando non funziona, o quando funziona male, si ha di 
fatto (sempre in ultima istanza) una perdita. Gli strumenti che ci aiutano ad assolvere il processo di deploy e monitoring 
che abbiamo scelto sono:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Docker&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gitalab CI&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;K8s&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zabbix&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Graphana, Prometheus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elasticsearch, Logstash, Kibana&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt; Gestione dei dati &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La maggior parte delle applicazioni che sviluppiamo, necessita di un sistema per la persistenza dei dati, 
in parole povere di un database. Anche in questo ambito, l’esperienza ci ha portato a conoscerne un certo numero, 
ed anche in questo caso, esistono database migliori di altri dipendentemente dall’ambito di utilizzo. I sistemi di 
gestione del dato che utilizziamo sono:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Postgresql&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mysql&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MS SQL Server&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MongoDB&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elasticsearch&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Redis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RabbitMQ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt; Conclusione &lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rispetto alle regole di base che ho imparato nelle mie prime esperienze lavorative, quest’articolo descrive 
solo gli strumenti declinati nel lavoro dello sviluppo di applicazioni. Tuttavia, anche gli altri aspetti fondamentali 
quali lavoro in sicurezza, ordine, attenzione devono essere ben presenti ed applicabili; è infatti fondamentale curare 
la sicurezza (dei dati con i backup, del software con lo studio e l’aggiornamento riguardo i problemi legati alla sicurezza 
informatica e le vulnerabilità negli strumenti), l’ordine con la scrittura di codice ben documentato e ben strutturato, 
l’attenzione a quando si effettua una modifica od un deploy.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Jan 2023 08:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2023/01/benvenuto.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2023/01/benvenuto.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Benvenuto</title>
        <description>&lt;p&gt;Benvenuti nel mio blog. 
L’idea è quella di scrivere ed aggiornare con contenuti vari ed interessanti.
Scriverò per lo più di lavoro, anche se credo non mancheranno anche contenuti extra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intanto è possibile consultare la pagina &lt;a href=&quot;/about&quot;&gt;About&lt;/a&gt; e la pagina &lt;a href=&quot;/cv&quot;&gt;Curriculum vitae&lt;/a&gt;.
Oppure &lt;a href=&quot;https://blog.zerogroup.it/author/jury-ghidinelli/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;leggere gli articoli &lt;/a&gt; scritti per il blog aziendale.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/images/paint-by-salvador-dalì-of-a-modern-workplace-with-personal-computer.png&quot; alt=&quot;Immagine generata con Open-AI&quot; class=&quot;content-image&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
    &quot;DALL-E: Paint by Salvador Dalì of a modern workplace with personal computer&quot;
&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 08:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2023/01/benvenuto.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2023/01/benvenuto.html</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
